---
title: >-
    بخش ۱۶
---
# بخش ۱۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو خورشید برزد سر از کوهسار</p></div>
<div class="m2"><p>بگسترد یاقوت بر جویبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تهمتن همه خواسته گرد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشید یکسر به مردان مرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خروش آمد و نالهٔ کرنای</p></div>
<div class="m2"><p>تهمتن برانگیخت لشکر ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نهادند سر سوی افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>همه رخ ز کین سیاوش پر آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پس آگاهی آمد به پرخاشجوی</p></div>
<div class="m2"><p>که رستم به توران در آورد روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به پیران چنین گفت کایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>بدی را ببستند یکسر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کنون بوم و بر جمله ویران شود</p></div>
<div class="m2"><p>به کام دلیران ایران شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کسی نزد رستم برد آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>ازین کودک شوم بی‌فرهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هم آنگه برندش به ایران سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>یکی ناسزا برنهندش کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نوندی برافگن هم اندر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>بر شوم پی‌زادهٔ بدگمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که با مادر آن هر دو تن را به هم</p></div>
<div class="m2"><p>بیارد بگوید سخن بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نوندی بیامد ببردندشان</p></div>
<div class="m2"><p>شدند آن دو بیچاره چون بیهشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به نزدیک افراسیاب آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>پر از درد و تیمار و تاب آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>وز آن جایگه شاه توران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد لشکر به دریای چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>تهمتن نشست از بر تخت اوی</p></div>
<div class="m2"><p>به خاک اندر آمد سر بخت اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>یکی داستانی بگفت از نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که پرمایه آنکس که دشمن نجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چو بدخواه پیش آیدت کشته به</p></div>
<div class="m2"><p>گر آواره از پیش برگشته به</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>از ایوان همه گنج او بازجست</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتند با او یکایک درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>غلامان و اسپ و پرستندگان</p></div>
<div class="m2"><p>همان مایه‌ور خوب رخ بندگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>در گنج دینار و پرمایه تاج</p></div>
<div class="m2"><p>همان گوهر و دیبه و تخت عاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>یکایک ز هر سو به چنگ آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>بسی گوهر از گنج گنگ آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>سپه سر به سر زان توانگر شدند</p></div>
<div class="m2"><p>ابا یاره و تخت و افسر شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>یکی طوس را داد زان تخت عاج</p></div>
<div class="m2"><p>همان یاره و طوق و منشور چاچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ورا گفت هر کس که تاب آورد</p></div>
<div class="m2"><p>وگر نام افراسیاب آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همانگه سرش را ز تن دور کن</p></div>
<div class="m2"><p>ازو کرگسان را یکی سور کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>کسی کاو خرد جوید و ایمنی</p></div>
<div class="m2"><p>نیازد سوی کیش آهرمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو فرزند باید که داری به ناز</p></div>
<div class="m2"><p>ز رنج ایمن از خواسته بی‌نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>تو درویش را رنج منمای هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>همی داد و بر داد دادن بسیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>که گیتی سپنجست و جاوید نیست</p></div>
<div class="m2"><p>فری برتر از فر جمشید نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سپهر بلندش به پا آورید</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را جزو کدخدا آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>یکی تاج پرگوهر شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>دو تا یاره و طوق با گوشوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>سپیجاب و سغدش به گودرز داد</p></div>
<div class="m2"><p>بسی پند و منشور آن مرز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ستودش فراوان و کرد آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>که چون تو کسی نیست ز ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بزرگی و فر و بلندی و داد</p></div>
<div class="m2"><p>همان بزم و رزم از تو داریم یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ترا با هنر گوهرست و خرد</p></div>
<div class="m2"><p>روانت همی از تو رامش برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>روا باشد ار پند من بشنوی</p></div>
<div class="m2"><p>که آموزگار بزرگان توی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>سپیجاب تا آب گلزریون</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرمان تو کس نیاید برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>فریبرز کاووس را تاج زر</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد و دینار و تخت و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بدو گفت سالار و مهتر توی</p></div>
<div class="m2"><p>سیاووش رد را برادر توی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>میان را به کین برادر ببند</p></div>
<div class="m2"><p>ز فتراک مگشای بند کمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>به چین و ختن اندرآور سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>به هر جای از دشمنان کینه‌خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>میاسای از کین افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز تن دور کن خورد و آرام و خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>به ماچین و چین آمد این آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که بنشست رستم به شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>همه هدیه ها ساختند و نثار</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار و ز گوهر شاهوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>تهمتن به جان داد زنهارشان</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آن روانهای بیدارشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>وزان پس به نخچیر به ایوز و باز</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد برین روزگاری دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چنان بد که روزی زواره برفت</p></div>
<div class="m2"><p>به نخچیر گوران خرامید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>یکی ترک تا باشدش رهنمای</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش اندر افگند و آمد بجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>یکی بیشه دید اندران پهن دشت</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی برو بر نشاید گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ز بس بوی و بس رنگ و آب روان</p></div>
<div class="m2"><p>همی نو شد از باد گفتی روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>پس آن ترک خیره زبان برگشاد</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش زواره همی کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>که نخچیرگاه سیاوش بد این</p></div>
<div class="m2"><p>برین بود مهرش به توران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بدین جایگه شاد و خرم بدی</p></div>
<div class="m2"><p>جز ایدر همه جای با غم بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>زواره چو بشنید زو این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>برو تازه شد روزگار کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>چو گفتار آن ترکش آمد به گوش</p></div>
<div class="m2"><p>ز اسپ اندر افتاد و زو رفت هوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>یکی باز بودش به چنگ اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>رها کرد و مژگان شدش جوی خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>رسیدند یاران لشکر بدوی</p></div>
<div class="m2"><p>غمی یافتندش پر از آب روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>گرفتند نفرین بران رهنمای</p></div>
<div class="m2"><p>به زخمش فگندند هر یک ز پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>زواره یکی سخت سوگند خورد</p></div>
<div class="m2"><p>فرو ریخت از دیدگان آب زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>کزین پس نه نخچیر جویم نه خواب</p></div>
<div class="m2"><p>نپردازم از کین افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>نمانم که رستم برآساید ایچ</p></div>
<div class="m2"><p>همی کینه را کرد باید بسیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>همانگه چو نزد تهمتن رسید</p></div>
<div class="m2"><p>خروشید چون روی او را بدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>بدو گفت کایدر به کین آمدیم</p></div>
<div class="m2"><p>و گر لب پر از آفرین آمدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چو یزدان نیکی دهش زور داد</p></div>
<div class="m2"><p>از اختر ترا گردش هور داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چرا باید این کشور آباد ماند</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را برین بوم و بر شاد ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>فرامش مکن کین آن شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که چون او نبیند دگر روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>برانگیخت آن پیلتن را ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>تهمتن هم آن کرد کاو دید رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>همان غارت و کشتن اندر گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>همه بوم و بر دست بر سر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>ز توران زمین تا به سقلاب و روم</p></div>
<div class="m2"><p>نماندند یک مرز آباد بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>همی سر بریدند برنا و پیر</p></div>
<div class="m2"><p>زن و کودک خرد کردند اسیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>برین گونه فرسنگ بیش از هزار</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد ز کشور سراسر دمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>هرآنکس که بد مهتری با گهر</p></div>
<div class="m2"><p>همه پیش رفتند بر خاک سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>که بیزار گشتیم ز افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهیم دیدار او را به خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>ازان خون که او ریخت بر بیگناه</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را نبود اندر آن روی راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>کنون انجمن گر پراگنده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>همه پیش تو چاکر و بنده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چو چیره شدی بیگنه خون مریز</p></div>
<div class="m2"><p>مکن چنگ گردون گردنده تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>ندانیم ماکان جفاگر کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>به ابرست گر در دم اژدهاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>چو بشنید گفتار آن انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>بپیچید بینادل پیلتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>سوی مرز قچغار باشی براند</p></div>
<div class="m2"><p>سران سپه را سراسر بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>شدند انجمن پیش او بخردان</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان و کارآزموده ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>که کاووس بی‌دست و بی فر و پای</p></div>
<div class="m2"><p>نشستست بر تخت بی‌رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>گر افراسیاب از رهی بی‌درنگ</p></div>
<div class="m2"><p>یکی لشکر آرد به ایران به جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>بیابد بران پیر کاووس دست</p></div>
<div class="m2"><p>شود کام و آرام ما جمله پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>یکایک همه فام کین توختیم</p></div>
<div class="m2"><p>همه شهر آباد او سوختیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>کجا سالیان اندر آمد به شش</p></div>
<div class="m2"><p>که نگذشت بر ما یکی روز خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>کنون نزد آن پیر خسرو شویم</p></div>
<div class="m2"><p>چو رزم اندر آید همه نو شویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>چو دل بر نهی بر سرای کهن</p></div>
<div class="m2"><p>کند ناز و ز تو بپوشد سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>تهمتن بران گشت همداستان</p></div>
<div class="m2"><p>که فرخنده موبد زد این داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>چنین گفت خرم دل رهنمای</p></div>
<div class="m2"><p>که خوبی گزین زین سپنجی سرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>بنوش و بناز و بپوش و بخور</p></div>
<div class="m2"><p>ترا بهره اینست زین رهگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>سوی آز منگر که او دشمنست</p></div>
<div class="m2"><p>دلش بردهٔ جان آهرمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>نگه کن که در خاک جفت تو کیست</p></div>
<div class="m2"><p>برین خواسته چند خواهی گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>تهمتن چو بشنید شرم آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>برفتن یکی رای گرم آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>نگه کرد ز اسپان به هر سو گله</p></div>
<div class="m2"><p>که بودند بر دشت ترکان یله</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>غلام و پرستندگان ده هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد شایستهٔ شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>همان نافهٔ مشک و موی سمور</p></div>
<div class="m2"><p>ز در سپید و ز کیمال بور</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>به رنگ و به بوی و به دیبا و زر</p></div>
<div class="m2"><p>شد آراسته پشت پیلان نر</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>ز گستردنیها و از بیش و کم</p></div>
<div class="m2"><p>ز پوشیدنیها و گنج و درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>ز گنج سلیح و ز تاج و ز تخت</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران کشیدند و بربست رخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>ز توران سوی زابلستان کشید</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک فرخنده دستان کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>سوی پارس شد طوس و گودرز و گیو</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی چنان نامبردار و نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>نهادند سر سوی شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>همه نامداران فرخ نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>وزان پس چو بشنید افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>که بگذشت رستم بران روی آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>شد از باختر سوی دریای گنگ</p></div>
<div class="m2"><p>دلی پر ز کینه سری پر ز جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>همه بوم زیر و زبر کرده دید</p></div>
<div class="m2"><p>مهان کشته و کهتران برده دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>نه اسپ و نه گنج و نه تاج و نه تخت</p></div>
<div class="m2"><p>نه شاداب در باغ برگ درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>جهانی به آتش برافروخته</p></div>
<div class="m2"><p>همه کاخها کنده و سوخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>ز دیده ببارید خونابه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت با مهتران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>که هر کس که این را فرامش کند</p></div>
<div class="m2"><p>همی جان بیدار خامش کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>همه یک به یک دل پر از کین کنید</p></div>
<div class="m2"><p>سپر بستر و تیغ بالین کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>به ایران سپه رزم و کین آوریم</p></div>
<div class="m2"><p>به نیزه خور اندر زمین آوریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>به یک رزم اگر باد ایشان بجست</p></div>
<div class="m2"><p>نباید چنین کردن اندیشه پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>برآراست بر هر سوی تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>ندید ایچ هنگام پرداختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>همی سوخت آباد بوم و درخت</p></div>
<div class="m2"><p>به ایرانیان بر شد آن کار سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>ز باران هوا خشک شد هفت سال</p></div>
<div class="m2"><p>دگرگونه شد بخت و برگشت حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>شد از رنج و سختی جهان پر نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد برین روزگار دراز</p></div></div>